\subsection{%
  Производные элементарных функций: показательная, логарифмическая функции.%
}

\begin{theorem}
  \begin{equation*}
    f(x) = a^x \implies f'(x) = a^x \ln a    
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
  По определению производной 

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
  \end{equation*}

  Вычислим значение числителя.

  \begin{equation*}
    f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)
    =  a^{x_0 + \Delta x} - a^{x_0}
    = a^{x_0} (a^{\Delta x} - 1)
  \end{equation*}

  Вернёмся к пределу и заменим скобку  в числителе на эквивалент.

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{a^{x_0}(a^{\Delta x} - 1)}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{a^{x_0} \Delta x \ln a}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0}{a^{x_0} \ln a}
    = a^{x_0} \ln a
  \end{equation*}
\end{proof}

\begin{remark}
  Частный случай производной показательной функции \(a = e\), тогда \((e^x)' =
  e^x \ln e = e^x\).
\end{remark}

\begin{theorem}
  \begin{equation*}
    f(x) = \log_a x \implies f'(x) = \frac{1}{x \ln a}
  \end{equation*}  
\end{theorem}

\begin{proof}
  По определению производной

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
  \end{equation*}

  Вычислим значение числителя, для этого воспользуемся свойствами логарифмов.

  \begin{equation*}
    f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)
    = \log_a(x_0 + \Delta x) - \log_a(x_0)
    = \log_a{\frac{x_0 + \Delta x}{x_0}}
    = \log_a{\prh{1 + \frac{\Delta x}{x_0}}}
  \end{equation*}

  Вернёмся к пределу и заменим логарифм в числителе на эквивалент.

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\log_a
      \prh{1 + \frac{\Delta x}{x_0}}}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\frac{\Delta x}{x_0}
      \cdot \frac{1}{\ln a}}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{x_0 \ln a}
    = \frac{1}{x_0 \ln a}
  \end{equation*}
\end{proof}

\begin{remark}
  Частный случай производной логарифмической функции \(a = e\), тогда
  \((\log_e x)' = (\ln x)' = \frac{1}{x \ln e} = \frac{1}{x}\).
\end{remark}
