\subsection{%
  Производные элементарных функций: синус и косинус.%
}

\begin{theorem}
  \begin{equation*}
    f(x) = \sin x \implies f'(x) = \cos x
  \end{equation*}  
\end{theorem}

\begin{proof}
  По определению производной

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
  \end{equation*}  

  Вычислим значение числителя полученной дроби, для этого воспользуемся
  некоторыми тригонометрическими формулами.

  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)
    = \\
      \sin (x_0 + \Delta x) - \sin x_0
    = \\
      \sin x_0 \cos (\Delta x) + \cos x_0 \sin (\Delta x) - \sin x_0
    = \\
      \sin x_0 (\cos (\Delta x) - 1) + \cos x_0 \sin(\Delta x)
    = \\
      -\sin x_0 \cdot 2 \sin^2 \prh{\frac{\Delta x}{2}}
        + \cos x_0 \sin (\Delta x)
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  Вернёмся к пределу и заменим синусы на эквивалентные степенные функции.

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{-\sin x_0 \cdot 0.5 \cdot (\Delta x)^2
      + \cos x_0 \Delta x}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \prh{-0.5 \sin x_0  \Delta x + \cos x_0}
    = \cos x_0
  \end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}
  \begin{equation*}
    f(x) = \cos x \implies f'(x) = -\sin x
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
  По определению производной

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
  \end{equation*}

  Вычислим значение числителя полученной дроби, для этого воспользуемся
  некоторыми тригонометрическими формулами.

  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)
    = \\
      \cos(x_0 + \Delta x) - \cos x_0 
    = \\
      \cos x_0 \cos (\Delta x) - \sin x_0 \sin (\Delta x) - \cos x_0 
    = \\
      \cos x_0 (\cos (\Delta x) - 1) - \sin x_0 \sin (\Delta x)
    = \\
      -\cos x_0 \cdot 2 \sin^2 \prh{\frac{\Delta x}{2}}
        - \sin x_0 \sin (\Delta x)
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  Вернёмся к пределу и заменим синусы на эквивалентные степенные функции.

  \begin{equation*}
    f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{-\cos x_0 \cdot 0.5 \cdot (\Delta x)^2
      - \sin x_0 \Delta x}{\Delta x}
    = \lim_{\Delta x \to 0} \prh{-0.5 \sin x_0 \Delta x - \sin x_0}
    = -\sin x_0
  \end{equation*}
\end{proof}
